# 3.10

練習問題1.13の式は
$$
\phi\frac{d\phi}{dx}=\frac{d^2\phi}{dx^2}
$$
境界条件は
$$
\phi=-2~~(x=0),~~\phi=-1~~(x=1)
$$
$\Delta x=1/3$で考える．同様に近似して重み付き残差の式を書くと
$$
\int_0^1 W_l\left(\frac{d^2\hat{\phi}}{dx^2}-\hat{\phi}\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right)dx=0 \\
\left[W_l\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right]_0^1-\int_0^1 \left(\frac{dW_l}{dx}\frac{d\hat{\phi}}{dx}
+W_l\hat{\phi}\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right)=0
$$
$W_l=N_l$として
$$
K_{lm}=\int_0^1 \left(\frac{dN_l}{dx}+N_l\left(\sum_{n=1}^4\phi_nN_n\right)\right)\frac{dN_m}{dx} \\
f_l=\left[W_l\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right]_0^1
$$
節点$i,~j$を両端とする要素$e$上で考えると，$N_i,~N_j$以外の大域形状関数は0なので
$$
\begin{eqnarray}
\mathbb{k}^e&=&\int_{x_i}^{x_j}\begin{bmatrix}
\left(\frac{dN_i}{dx}+N_i(\phi_iN_i+\phi_jN_j)\right)\frac{dN_i}{dx} &
\left(\frac{dN_i}{dx}+N_i(\phi_iN_i+\phi_jN_j)\right)\frac{dN_j}{dx} \\
\left(\frac{dN_j}{dx}+N_j(\phi_iN_i+\phi_jN_j)\right)\frac{dN_i}{dx} &
\left(\frac{dN_j}{dx}+N_j(\phi_iN_i+\phi_jN_j)\right)\frac{dN_j}{dx}
\end{bmatrix}dx \\
&=&\int_0^{h^e}\begin{bmatrix}
\left(\frac{dN_i}{dx}+N_i(\phi_iN_i+\phi_jN_j)\right)\frac{dN_i}{dx} &
\left(\frac{dN_i}{dx}+N_i(\phi_iN_i+\phi_jN_j)\right)\frac{dN_j}{dx} \\
\left(\frac{dN_j}{dx}+N_j(\phi_iN_i+\phi_jN_j)\right)\frac{dN_i}{dx} &
\left(\frac{dN_j}{dx}+N_j(\phi_iN_i+\phi_jN_j)\right)\frac{dN_j}{dx}
\end{bmatrix}d\chi \\
&=&\begin{bmatrix}
\frac{1}{h^e}-\frac{\phi_i}{3}-\frac{\phi_j}{6} &
-\frac{1}{h^e}+\frac{\phi_i}{3}+\frac{\phi_j}{6} \\
-\frac{1}{h^e}-\frac{\phi_i}{6}-\frac{\phi_j}{3} &
\frac{1}{h^e}+\frac{\phi_i}{6}+\frac{\phi_j}{3}
\end{bmatrix} \\
&=&\begin{bmatrix}
3-\frac{1}{6}(2\phi_1+\phi_2) & -3+\frac{1}{6}(2\phi_1+\phi_2) \\
-3-\frac{1}{6}(\phi_1+2\phi_2) & 3+\frac{1}{6}(\phi_1+2\phi_2)
\end{bmatrix}~~(\because \Delta x=h^e=1/3)
\end{eqnarray}
$$
大域近似関数の設定より$f_2=f_3=0$．残り2つは
$$
f_1=-\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=0},~~f_4=\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=1}
$$
境界条件より$\phi_1=-2,~\phi_4=-1$であることを考慮すると
$$
\begin{eqnarray}
K(\mathbb{\phi})&=&\begin{bmatrix}
3-\frac{1}{6}(2\phi_1+\phi_2) & -3+\frac{1}{6}(2\phi_1+\phi_2) \\
-3-\frac{1}{6}(\phi_1+2\phi_2) & 3+\frac{1}{6}(\phi_1+2\phi_2)+3-\frac{1}{6}(2\phi_2+\phi_3) & -3+\frac{1}{6}(2\phi_2+\phi_3) \\
& -3-\frac{1}{6}(\phi_2+2\phi_3) & 3+\frac{1}{6}(\phi_2+2\phi_3)+3-\frac{1}{6}(2\phi_3+\phi_4) & -3+\frac{1}{6}(2\phi_3+\phi_4) \\
&& -3-\frac{1}{6}(\phi_3+2\phi_4) & 3+\frac{1}{6}(\phi_3+2\phi_4)
\end{bmatrix} \\
&=&\begin{bmatrix}
\frac{11}{3}-\frac{1}{6}\phi_2 & -\frac{11}{3}+\frac{1}{6}\phi_2 \\
-\frac83-\frac{1}{3}\phi_2 & \frac{17}{3}-\frac{1}{6}\phi_3 & -3+\frac{1}{6}(2\phi_2+\phi_3) \\
& -3-\frac{1}{6}(\phi_2+2\phi_3) & \frac{37}{6}+\frac{1}{6}\phi_2 & -\frac{19}{6}+\frac{1}{3}\phi_3 \\
&& -\frac83-\frac{1}{6}\phi_3 & \frac{8}{3}+\frac{1}{6}\phi_3
\end{bmatrix}
\end{eqnarray}
$$
これより$K(\boldsymbol{\phi})\boldsymbol{\phi}=\mathbb{f}$は
$$
\begin{bmatrix}
\frac{11}{3}-\frac{1}{6}\phi_2 & -\frac{11}{3}+\frac{1}{6}\phi_2 \\
-\frac83-\frac{1}{3}\phi_2 & \frac{17}{3}-\frac{1}{6}\phi_3 & -3+\frac{1}{6}(2\phi_2+\phi_3) \\
& -3-\frac{1}{6}(\phi_2+2\phi_3) & \frac{37}{6}+\frac{1}{6}\phi_2 & -\frac{19}{6}+\frac{1}{3}\phi_3 \\
&& -\frac{8}{3}-\frac{1}{6}\phi_3 & \frac{8}{3}+\frac{1}{6}\phi_3
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
-2 \\ \phi_2 \\ \phi_3 \\ -1
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
-\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=0} \\ 0 \\ 0 \\ \left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=1}
\end{bmatrix}
$$
となる．$\boldsymbol{\phi}_n=\begin{bmatrix}\phi_{2,n} \\ \phi_{3,n}\end{bmatrix}$を定め，$K(\boldsymbol{\phi}_n)\boldsymbol{\phi}_{n+1}=\mathbb{f}$とすることで逐次的に$\boldsymbol{\phi}$を求める．2行目・3行目の式のみを整理すると

$$
\begin{bmatrix}
\frac{17}{3}-\frac{1}{6}\phi_{3,n} & -3+\frac{1}{6}(2\phi_{2,n}+\phi_{3,n}) \\
-3-\frac{1}{6}(\phi_{2,n}+2\phi_{3,n}) & \frac{37}{6}+\frac{1}{6}\phi_{2,n}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_{2,n+1} \\ \phi_{3,n+1}
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
-\frac{16}{3}-\frac{2}{3}\phi_{2,n} \\
-\frac{19}{6}+\frac{1}{3}\phi_{3,n}
\end{bmatrix}
$$
が得られる．$\boldsymbol{\phi}_0=\begin{bmatrix}0 \\ 0\end{bmatrix}$をとると$\boldsymbol{\phi}_1=\begin{bmatrix}-1.633833 \\-1.308351\end{bmatrix}$, $\boldsymbol{\phi}_2=\begin{bmatrix}-1.461962\\-1.179599\end{bmatrix}$, $\boldsymbol{\phi}_3=\begin{bmatrix}-1.480187\\-1.191583\end{bmatrix}$, $\boldsymbol{\phi}_4=\begin{bmatrix}-1.478214\\-1.190326\end{bmatrix}$, $\boldsymbol{\phi}_5=\begin{bmatrix}-1.478428\\-1.190461\end{bmatrix}$, $\boldsymbol{\phi}_6=\begin{bmatrix}-1.478405\\-1.190446\end{bmatrix}$となって6回の反復で小数第4位まで一致する．これより求める解は
$$
\phi_2=-1.4784,~\phi_3=-1.1904 \\
\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=0}=2.0411,~\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=1}=0.4700
$$
正確解は$\phi=-\frac{2}{1+x}$より$\phi_2=-1.5,~\phi_3=-1.2,~\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=0}=2,~\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=1}=0.5$であるので，良い近似となっている．$\square$
