# 4.3 - 4.4

## 4.3 (a)

例4.1の問題における要素$e$に対する要素行列は，2次の形状関数の場合
$$
\mathbb{k}^e\boldsymbol{\phi}^e=\begin{bmatrix}
\frac{7}{3h^e}+\frac{2h^e}{15} & -\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} & \frac{1}{3h^e}-\frac{h^e}{30} \\
-\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} & \frac{16}{3h^e}+\frac{8h^e}{15} & -\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} \\
\frac{1}{3h^e}-\frac{h^e}{30} & -\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} & \frac{7}{3h^e}+\frac{2h^e}{15}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_0 \\ \phi_1 \\ \phi_2
\end{bmatrix}
$$
であった．2個の要素の節点を$x=0$から順に$0,~1,\cdots,4$として行列の組み立てを行うと
$$
\begin{bmatrix}
\frac{7}{3h^e}+\frac{2h^e}{15} & -\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} &\frac{1}{3h^e}-\frac{h^e}{30} \\
-\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} & \frac{16}{3h^e}+\frac{8h^e}{15} & -\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} \\
\frac{1}{3h^e}-\frac{h^e}{30} & -\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} & 2\cdot\left(\frac{7}{3h^e}+\frac{2h^e}{15}\right) & -\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} &\frac{1}{3h^e}-\frac{h^e}{30} \\
&& -\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} & \frac{16}{3h^e}+\frac{8h^e}{15} & -\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} \\
&& \frac{1}{3h^e}-\frac{h^e}{30} & -\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} & \frac{7}{3h^e}+\frac{2h^e}{15}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_0 \\ \phi_1 \\ \phi_2 \\ \phi_3 \\ \phi_4
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
-\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=0} \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ \left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=1}
\end{bmatrix}
$$
$\phi_0=\phi(x=0)=0,~\phi_4=\phi(x=1)=1,~h^e=\frac{1}{2}$であるので
$$
\begin{bmatrix}
\frac{71}{15} & -\frac{53}{10} & \frac{13}{20} \\
-\frac{53}{10} & \frac{164}{15} & -\frac{53}{10} \\
\frac{13}{20} & -\frac{53}{10} & \frac{142}{15} & -\frac{53}{10} & \frac{13}{20} \\
&& -\frac{53}{10} & \frac{164}{15} & -\frac{53}{10} \\
&& \frac{13}{20} & -\frac{53}{10} & \frac{71}{15}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
0 \\ \phi_1 \\ \phi_2 \\ \phi_3 \\ 1
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
-\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=0} \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ \left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=1}
\end{bmatrix}
$$
整理すると
$$
\begin{bmatrix}
\frac{164}{15} & -\frac{53}{10} \\
-\frac{53}{10} & \frac{142}{15} & -\frac{53}{10} \\
& -\frac{53}{10} & \frac{164}{15}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_1 \\ \phi_2 \\ \phi_3
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
0 \\ -\frac{13}{20} \\ \frac{53}{10}
\end{bmatrix}
$$
これを解くと
$$
\phi_1=0.2149,~\phi_2=0.4434,~\phi_3=0.6997
$$
このとき，解析解は$\phi=\frac{\exp(1-x)(\exp(2x)-1)}{\exp(2)-1}$より
$$
\phi_1=0.21495,~\phi_2=0.44341,~\phi_3=0.69972
$$
である．$\square$

## 4.3 (b)

各要素において，方程式
$$
\begin{bmatrix}
\frac{7}{3h^e}+\frac{2h^e}{15} & -\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} & \frac{1}{3h^e}-\frac{h^e}{30} \\
-\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} & \frac{16}{3h^e}+\frac{8h^e}{15} & -\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} \\
\frac{1}{3h^e}-\frac{h^e}{30} & -\frac{8}{3h^e}+\frac{h^e}{15} & \frac{7}{3h^e}+\frac{2h^e}{15}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_0 \\ \phi_1 \\ \phi_2
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
-\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=-1} \\ 0 \\ \left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=1}
\end{bmatrix}
$$
が成り立つ．2行目を取り出して整理すると
$$
\phi_1=\frac{8/3h^e-h^e/15}{16/3h^e+8h^e/15}(\phi_0+\phi_2)
$$
1・3行目に代入すると
$$
\begin{bmatrix}
\frac{7}{3h^e}+\frac{2h^e}{15}-\frac{(8/3h^e-h^e/15)^2}{16/3h^e+8h^e/15} & \frac{1}{3h^e}-\frac{h^e}{30}-\frac{(8/3h^e-h^e/15)^2}{16/3h^e+8h^e/15} \\
\frac{1}{3h^e}-\frac{h^e}{30}-\frac{(8/3h^e-h^e/15)^2}{16/3h^e+8h^e/15} & \frac{7}{3h^e}+\frac{2h^e}{15}-\frac{(8/3h^e-h^e/15)^2}{16/3h^e+8h^e/15}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_0 \\ \phi_2
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
-\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=-1} \\ \left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=1}
\end{bmatrix}
$$
今$h^e=\frac{1}{2}$であるので
$$
\begin{bmatrix}
\frac{71}{15}-\frac{8427}{3280} & \frac{13}{20}-\frac{8427}{3280} \\
\frac{13}{20}-\frac{8427}{3280} & \frac{71}{15}-\frac{8427}{3280}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_0 \\ \phi_2
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
\frac{4259}{1968} & -\frac{1259}{656} \\
-\frac{1259}{656} & \frac{4259}{1968}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_0 \\ \phi_2
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
-\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=-1} \\ \left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=1}
\end{bmatrix}
$$
(a)と同様に，$\phi_0,~\phi_2,~\phi_4$について組み立てを行うと
$$
\begin{bmatrix}
\frac{4259}{1968} & -\frac{1259}{656} \\
-\frac{1259}{656} & 2\cdot\frac{4259}{1968} & -\frac{1259}{656} \\
& -\frac{1259}{656} & \frac{4259}{1968}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_0 \\ \phi_2 \\ \phi_4
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
-\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=0} \\ 0 \\ \left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=1}
\end{bmatrix}
$$
$\phi_0=0,~\phi_4=1$であることから
$$
\phi_2=\frac{1259}{656}\times\frac{1}{2}\cdot\frac{1968}{4259}=\frac{3777}{8518}\simeq0.4434
$$
$\phi_1$の式に代入することにより
$$
\phi_1=\frac{53/10}{164/15}(\phi_0+\phi_2)=\frac{53}{10}\cdot\frac{15}{164}\cdot\frac{3777}{8518}=\frac{600543}{2793904}\simeq0.2149 \\
\phi_3=\frac{53/10}{164/15}(\phi_2+\phi_4)=\frac{53}{10}\cdot\frac{15}{164}\cdot\frac{12295}{8518}=\frac{1954905}{2793904}\simeq0.6997
$$
以上より，(a)と同じ解が得られることが確かめられた．$\square$

## 4.4 (a)

要素$e$に対する要素行列は，3次の形状関数の場合
$$
\mathbb{k}^e\boldsymbol{\phi}^e=\begin{bmatrix}
\frac{37}{10h^e}+\frac{8h^e}{105} & -\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} & \frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} & -\frac{13}{40h^e}+\frac{19h^e}{1680} \\
-\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} & \frac{54}{5h^e}+\frac{27h^e}{70} & -\frac{297}{40h^e}-\frac{27h^e}{560} & \frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} \\
\frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} & -\frac{297}{40h^e}-\frac{27h^e}{560} & \frac{54}{5h^e}+\frac{27h^e}{70} & -\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} \\
-\frac{13}{40h^e}+\frac{19h^e}{1680} & \frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} & -\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} & \frac{37}{10h^e}+\frac{8h^e}{105}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_0 \\ \phi_1 \\ \phi_2 \\ \phi_3
\end{bmatrix}
$$
であった．2個の要素の節点を$x=0$から順に$0,~1,\cdots,6$として行列の組み立てを行うと
$$
\begin{bmatrix}
% 0
\frac{37}{10h^e}+\frac{8h^e}{105} & -\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} & \frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} & -\frac{13}{40h^e}+\frac{19h^e}{1680} \\
% 1
-\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} & \frac{54}{5h^e}+\frac{27h^e}{70} & -\frac{297}{40h^e}-\frac{27h^e}{560} & \frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} \\
% 2
\frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} & -\frac{297}{40h^e}-\frac{27h^e}{560} & \frac{54}{5h^e}+\frac{27h^e}{70} & -\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} \\
% 3
-\frac{13}{40h^e}+\frac{19h^e}{1680} & \frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} & -\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} & 2\cdot\left(\frac{37}{10h^e}+\frac{8h^e}{105}\right)
& -\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} & \frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} & -\frac{13}{40h^e}+\frac{19h^e}{1680} \\
% 4
&&& -\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} & \frac{54}{5h^e}+\frac{27h^e}{70} & -\frac{297}{40h^e}-\frac{27h^e}{560} & \frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} \\
% 5
&&& \frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} & -\frac{297}{40h^e}-\frac{27h^e}{560} & \frac{54}{5h^e}+\frac{27h^e}{70} & -\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} \\
% 6
&&& -\frac{13}{40h^e}+\frac{19h^e}{1680} & \frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} & -\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} & \frac{37}{10h^e}+\frac{8h^e}{105}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_0 \\ \phi_1 \\ \phi_2 \\ \phi_3 \\ \phi_4 \\ \phi_5 \\ \phi_6
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
-\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=0} \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ \left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=1}
\end{bmatrix}
$$
$\phi_0=\phi(x=0)=0,~\phi_6=\phi(x=1)=1,~h^e=\frac{1}{2}$であるので
$$
\begin{bmatrix}
\frac{781}{105} & -\frac{10551}{1120} & \frac{753}{280} & -\frac{433}{672} \\
-\frac{10551}{1120} & \frac{3051}{140} & -\frac{16659}{1120} & \frac{753}{280} \\
\frac{753}{280} & -\frac{16659}{1120} & \frac{3051}{140} & -\frac{10551}{1120} \\
-\frac{433}{672} & \frac{753}{280} & -\frac{10551}{1120} & \frac{1562}{105} & -\frac{10551}{1120} & \frac{753}{280} & -\frac{433}{672} \\
&&&-\frac{10551}{1120} & \frac{3051}{140} & -\frac{16659}{1120} & \frac{753}{280} \\
&&&\frac{753}{280} & -\frac{16659}{1120} & \frac{3051}{140} & -\frac{10551}{1120} \\
&&&-\frac{433}{672} & \frac{753}{280} & -\frac{10551}{1120} & \frac{781}{105}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
0 \\ \phi_1 \\ \phi_2 \\ \phi_3 \\ \phi_4 \\ \phi_5 \\ 1
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
-\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=0} \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ \left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=1}
\end{bmatrix}
$$
整理すると
$$
\begin{bmatrix}
\frac{3051}{140} & -\frac{16659}{1120} & \frac{753}{280} \\
-\frac{16659}{1120} & \frac{3051}{140} & -\frac{10551}{1120} \\
\frac{753}{280} & -\frac{10551}{1120} & \frac{1562}{105} & -\frac{10551}{1120} & \frac{753}{280} \\
&&-\frac{10551}{1120} & \frac{3051}{140} & -\frac{16659}{1120} \\
&&\frac{753}{280} & -\frac{16659}{1120} & \frac{3051}{140} \\
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_1 \\ \phi_2 \\ \phi_3 \\ \phi_4 \\ \phi_5
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
0 \\ 0 \\ \frac{433}{672} \\ -\frac{753}{280} \\ \frac{10551}{1120}
\end{bmatrix}
$$
これを解くと
$$
\phi_1=0.1425,~\phi_2=0.2889,~\phi_3=0.4434 \\
\phi_4=0.6102,~\phi_5=0.7941
$$
このとき，解析解では
$$
\phi_1=0.14248,~\phi_2=0.28892,~\phi_3=0.44341 \\
\phi_4=0.61024,~\phi_5=0.79407
$$
である．$\square$

## 4.4 (b)

各要素において，方程式
$$
\begin{bmatrix}
\frac{37}{10h^e}+\frac{8h^e}{105} & -\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} & \frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} & -\frac{13}{40h^e}+\frac{19h^e}{1680} \\
-\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} & \frac{54}{5h^e}+\frac{27h^e}{70} & -\frac{297}{40h^e}-\frac{27h^e}{560} & \frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} \\
\frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} & -\frac{297}{40h^e}-\frac{27h^e}{560} & \frac{54}{5h^e}+\frac{27h^e}{70} & -\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} \\
-\frac{13}{40h^e}+\frac{19h^e}{1680} & \frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} & -\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560} & \frac{37}{10h^e}+\frac{8h^e}{105}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_0 \\ \phi_1 \\ \phi_2 \\ \phi_3
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
-\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=-1} \\ 0 \\ 0 \\ \left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=1}
\end{bmatrix}
$$
が成り立つ．以下，簡単のため
$$
A=\frac{37}{10h^e}+\frac{8h^e}{105},~B=-\frac{189}{40h^e}+\frac{33h^e}{560},~C=\frac{27}{20h^e}-\frac{3h^e}{140} \\
D=-\frac{13}{40h^e}+\frac{19h^e}{1680},~E=\frac{54}{5h^e}+\frac{27h^e}{70},~F=-\frac{297}{40h^e}-\frac{27h^e}{560} \\
$$
とおき，2・3行目を取り出すと
$$
B\phi_0+C\phi_3=-E\phi_1-F\phi_2 \\
C\phi_0+B\phi_3=-F\phi_1-E\phi_2
$$
これを整理すれば
$$
\phi_1=\frac{CF-BE}{E^2-F^2}\phi_0+\frac{BF-CE}{E^2-F^2}\phi_3 \\
\phi_2=\frac{BF-CE}{E^2-F^2}\phi_0+\frac{CF-BE}{E^2-F^2}\phi_3 \\
$$
1・4行目に代入すると
$$
\begin{bmatrix}
A+B\frac{CF-BE}{E^2-F^2}+C\frac{BF-CE}{E^2-F^2}
& D+B\frac{BF-CE}{E^2-F^2}+C\frac{CF-BE}{E^2-F^2} \\
D+C\frac{CF-BE}{E^2-F^2}+B\frac{BF-CE}{E^2-F^2}
& A+C\frac{BF-CE}{E^2-F^2}+B\frac{CF-BE}{E^2-F^2}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_0 \\ \phi_3
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
-\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=-1} \\ \left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=1}
\end{bmatrix}
$$
今$h^e=\frac{1}{2}$であるので
$$
\begin{eqnarray}
&&\begin{bmatrix}
\frac{781}{105}-\frac{10551}{1120}\cdot\frac{121900}{187083}+\frac{753}{280}\cdot\frac{60113}{187083}
& -\frac{433}{672}-\frac{10551}{1120}\cdot\frac{60113}{187083}+\frac{753}{280}\cdot\frac{121900}{187083} \\
-\frac{433}{672}+\frac{753}{280}\cdot\frac{121900}{187083}-\frac{10551}{1120}\cdot\frac{60113}{187083}
& \frac{781}{105}+\frac{753}{280}\cdot\frac{60113}{187083}-\frac{10551}{1120}\cdot\frac{121900}{187083}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_0 \\ \phi_3
\end{bmatrix} \\
&=&\begin{bmatrix}
\frac{449821}{207870} & -\frac{1595639}{831480}\\
-\frac{1595639}{831480} & \frac{449821}{207870}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_0 \\ \phi_3
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
-\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=-1} \\ \left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=1}
\end{bmatrix}
\end{eqnarray}
$$
(a)と同様に，$\phi_0,~\phi_3,~\phi_6$について組み立てを行うと
$$
\begin{bmatrix}
\frac{449821}{207870} & -\frac{1595639}{831480}\\
-\frac{1595639}{831480} & 2\cdot\frac{449821}{207870} & -\frac{1595639}{831480}\\
& -\frac{1595639}{831480} & \frac{449821}{207870}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\phi_0 \\ \phi_3 \\ \phi_6
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
-\left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=0} \\ 0 \\ \left.\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{x=1}
\end{bmatrix}
$$
$\phi_0=0,~\phi_6=1$であることから
$$
\phi_3=\frac{1595639}{831480}\times\frac{1}{2}\cdot\frac{207870}{449821}=\frac{1595639}{3598568}\simeq0.4434
$$
$\phi_1,~\phi_2$の式に代入することにより
$$
\phi_1=\frac{121900}{187083}\phi_0+\frac{60113}{187083}\phi_3=\frac{60113}{187083}\cdot\frac{1595639}{3598568}=\frac{95 918 647 207}{673 230 897 144}\simeq0.1425 \\
\phi_2=\frac{60113}{187083}\phi_0+\frac{121900}{187083}\phi_3=\frac{121900}{187083}\cdot\frac{1595639}{3598568}=\frac{48 627 098 525}{168 307 724 286}\simeq0.2889 \\
\phi_4=\frac{121900}{187083}\phi_3+\frac{60113}{187083}\phi_6=\frac{121900}{187083}\cdot\frac{1595639}{3598568}+\frac{60113}{187083}=\frac{34 235 759 357}{56 102 574 762}\simeq0.6102 \\
\phi_5=\frac{60113}{187083}\phi_3+\frac{121900}{187083}\phi_6=\frac{60113}{187083}\cdot\frac{1595639}{3598568}+\frac{121900}{187083}=\frac{59 398 231 823}{74 803 433 016}\simeq0.7941
$$
以上より，(a)と同じ解が得られることが確かめられた．$\square$
