# 4.8

練習問題4.1より
$$
K_{lm}=\int_\Omega\left(\frac{dN_l}{dx}k\frac{dN_m}{dx}+N_l\alpha N_m\right)dx~~(1\le l,~m\le M+1) \\
f_l=\left[N_lk\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right]_\Omega+\int_\Omega N_lQdx~~(1\le l \le M+1)
$$
ここで，$f_l$の第1項について考える．まず，$N_l$が1次の形状関数の場合には，領域の境界で値を考慮する必要がある．$N_l$が$p(\ge2)$次の形状関数の場合には，関数の定め方より要素端の点で$N_l=0$となるので，領域の境界が要素端の点であることから，常に0となる．

上記を踏まえて，$f_l^e$の第1項について考える．1次の形状関数については，練習問題4.1のように$\xi$座標で書き直すことで，行列を組み立てる際に，領域の境界と一致する要素端の点では値を残し，そうでない要素端の点では打ち消し合うことが出来る．一方$p$次の形状関数については，行列を組み立てる際に，他の要素での値(例えば$a_2^1$と$a_2^2$)との和をとることがない(打ち消し合うことがない)ものの，関数の定め方より$\xi$座標で書き直しても常に0と出来る．従って，$K_{lm}^e,~f_l^e$についても練習問題4.1と同じ式を利用出来る．
$$
K_{lm}^e=\int_{-1}^1 \left(k\frac{2}{h^e}\frac{dN_l^e}{d\xi}\frac{dN_m^e}{d\xi}+\alpha\frac{h^e}{2}N_l^eN_m^e\right)d\xi \\f_l^e=\left[kN_l^e\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right]_{-1}^1+\int_{-1}^1 \frac{h^e}{2}N_l^eQ^ed\xi
$$
階層的な要素形状関数は，式(4.28)のものを用いる．すると，2次の要素の場合
$$
\mathbb{k}^e=\begin{bmatrix}
k\frac{1}{h^e}+\alpha\frac{h^e}{3} & -k\frac{1}{h^e}+\alpha\frac{h^e}{6} & -\alpha\frac{h^e}{3} \\
-k\frac{1}{h^e}+\alpha\frac{h^e}{6} & k\frac{1}{h^e}+\alpha\frac{h^e}{3} & -\alpha\frac{h^e}{3} \\
-\alpha\frac{h^e}{3} & -\alpha\frac{h^e}{3} & k\frac{16}{3h^e}+\alpha\frac{8h^e}{15}
\end{bmatrix} \\
\mathbb{f}^e=\begin{bmatrix}
-\left.k\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=-1}+\frac{h^e}{2}Q^e \\
\left.k\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=1}+\frac{h^e}{2}Q^e \\
-\frac{2h^e}{3}Q^e
\end{bmatrix}
$$
3次の要素の場合
$$
\mathbb{k}^e=\begin{bmatrix}
k\frac{1}{h^e}+\alpha\frac{h^e}{3} & -k\frac{1}{h^e}+\alpha\frac{h^e}{6} & -\alpha\frac{h^e}{3} & \alpha\frac{2h^e}{15} \\
-k\frac{1}{h^e}+\alpha\frac{h^e}{6} & k\frac{1}{h^e}+\alpha\frac{h^e}{3} & -\alpha\frac{h^e}{3} & -\alpha\frac{2h^e}{15} \\
-\alpha\frac{h^e}{3} & -\alpha\frac{h^e}{3} & k\frac{16}{3h^e}+\alpha\frac{8h^e}{15} & 0 \\
\alpha\frac{2h^e}{15} & -\alpha\frac{2h^e}{15} & 0 & k\frac{164}{5h^e}+\alpha\frac{32h^e}{105}
\end{bmatrix} \\
\mathbb{f}^e=\begin{bmatrix}
-\left.k\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=-1}+\frac{h^e}{2}Q^e \\
\left.k\frac{d\hat{\phi}}{dx}\right|_{\xi=1}+\frac{h^e}{2}Q^e \\
-\frac{2h^e}{3}Q^e \\
0
\end{bmatrix}
$$
となる．$\square$
